\chapter*{Förklaringsordlista}


\begin{description}[align=left]

\item[Asfärisitet] Ett mått på sfärisk symmetri betecknat $A$. Fullständig sfärisk symmetri fås för $A=0$ medan en uttalat utdragen form fås mot gränsen $A=1$.

\item[Anomal transport] Diffusion som inte kan beskrivas med en Wienerprocess.

\item[Brownsk rörelse] Slumpvandring hos partikel orsakad av kollisioner med omgivande, mindre partiklar. Beskrivs matematiskt av Wienerprocessen.

%\item[Confined] Sträng placerad i mikrokanal.

\item[CTRW] Continuous time random walk. Modell för partikelrörelser med en slumpmässig väntetid mellan stegen. 

\item[Cytoplasma] Vätskan innanför cellens yttre cellmembran/cellvägg var i organeller och andra strukturer och partiklar befinner sig i.

\item[Cytoskelett] Struktur som finns i vissa celltyper för att ge cellen stadga. Det kan också användas för aktiv transport inuti cellen.

%\item[Energydepleted] Celler i dvala.

\item[fBm] fractional Brownian motion. Modell för att beskriva partikelrörelse med inbyggd bestående korrelation mellan stegen.

\item[fGn] fractional Gaussian noise. Stegen i fBm.

\item[Filament] Kedja av ihopkopplade proteiner. Betecknas även strängar.

\item[Fri sträng] Sträng som kan fluktuera fritt i två dimensioner. Strängen begränsas inte av kanalens bredd.

\item[Hurstparametern] Parameter som är med och karaktäriserar en fBm. Hurstparametern $H>\nicefrac{1}{2}$ ger upphov till superdiffusion, $H=\nicefrac{1}{2}$ ger normal diffusion och $H<\nicefrac{1}{2}$ ger subdiffusion.

\item[Instängd sträng] Sträng placerad i en mikrokanal, där kanalens bredd begränsar strängens fluktuationer. 

%\item[Isotropi] ...

\item[Langevinekvation] En SDE där det stokastiska bidraget ligger i en egen term i differentialekvationen.

\item[Log-fas] Aktiva celler i en koloni som är i ett stadie av celldelning.

\item[MSD] Mean squared displacement, sv. medelvärde av kvadrerad förflyttning. Detta ger ett mått på hur snabbt en partikel diffunderar. 

%\item[Non-confined] Fri sträng.

\item[Persistence length] Karakteristisk längdskala för strängarna som svarar mot en strängs styvhet.

\item[PSD] Power spectral density, sv. spektrala effekttätheten. Ett mått på hur mycket effekt det finns i en process fördelat på frekvens.

%\item[Random Walk] sv. slumpvandring, en diskret rörelse med statistiskt oberoende, normalfördelade steg.

\item[SDE] Stokastisk differentialekvation.

\item[Stationär process] Stokastisk process som är oberoende av translationer i tid.

\item[Subdiffusion] Ett fenomen som observerats bland partiklar, där deras MSD utvecklas långsammare än proportionellt mot tiden.

\item[Tangentkorrelation] Ett mått som mäter hur vinkeln mellan tangentvektorer på strängen ändrar sig över ett visst avstånd. 

\item[Vitt brus] En matematisk brusmodell som beskrivs av att den har konstant PSD.

\item[Wienerprocess] Matematisk beskrivning av brownsk rörelse.

\item[WLC] Worm-like chain. Modell för att beskriva polymerers dynamik.

%Ska vi ha även ha: stokastisk, passiv transport?

\end{description}

\thispagestyle{plain}
\clearpage
\thispagestyle{plain}

%Bara en liten kodsnutt som behövs när man kompilerar lokalt
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "00main.tex"
%%% End: 