\chapter{Förklaringsordlista}

%I den här bilagan finns en lista över de lite

\begin{description}[align=left]

\item[Asfärisitet] Ett mått på sfärisk symmetri betecknat $A$. Fullständig sfärisk symmetri fås för $A=0$ medan en uttalat utdragen form fås mot gränsen $A=1$.

\item[Confined] Sträng placerad i mikrokanal.

\item[CTRW] Continuous time random walk, sv. tidskontinuerlig slumpvandring, en modell för partikelrörelser.

\item[Cytoplasma] Vätskan innanför cellens yttre  cellmembran/cellvägg var i organeller och andra strukturer och partiklar befinner sig i.

%\item[Energydepleted] Celler i dvala.

\item[fBm] fractional Brownian motion, sv. , modell för att beskriva stokastiska processer med inbyggd bestående korrelation mellan stegen.

\item[Filament] Kedja av ihopkopplade proteiner.

\item[fGn] fractional Gaussian noise, stegen i fBm.

\item[Log-fas] Aktiva celler i en koloni som är i ett stadie av celldelning.

\item[MSD] Mean squared displacement, sv. medelvärde av kvadrerad förflyttning.

\item[Non-confined] Fri sträng.

\item[Persistence length] Karakteristisk längd för strängarna som relaterar till tangentkorrelationen.

\item[PSD] Power spectral density, sv. spektrala effekttätheten.

%\item[Random Walk] sv. slumpvandring, en diskret rörelse med statistiskt oberoende, normalfördelade steg.

\item[SDE] Stokastisk differentialekvation.

\item[WLC] Worm-like chain, sv. masklik kedja, en modell för att beskriva polymerers dynamik.

%Ska vi ha även ha: stokastisk, passiv transport?

\end{description}



%Bara en liten kodsnutt som behövs när man kompilerar lokalt
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "00main.tex"
%%% End: 