
\chapter{Förklaringsordlista}
\todo[inline]{Här kan vi ha en lite förklaringslista över vad olika (matematiska) 00beteckningar betyder.}
 \todo{Typ så här?}
\begin{description}[align=left]

\item[Asfärisitet] \todo{s eller c} Ett mått på sfärisk symmetri betecknat $A$. Fullständig sfärisk symmetri fås för $A=0$ medan en uttalat utdragen form fås mot gränsen $A=1$.
\item[Confined] Sträng placerad i mikrokanal
\item[CTRW] Continuous time random walk,  
\item[Cytoplasma] Vätskan innanför cellens yttre  cellmembran/cellvägg var i organeller och andra strukturer och partiklar befinner sig i.
\item[Energydepleted] Celler i dvala
\item[fBm] fractional Brownian motion, modell för att beskriva stokastiska processer med inbyggd bestående korrelation mellan stegen.
\item[Filament] här: lång kedja av ihopkopplade proteiner
\item[fGn] fractional Gaussian noise, stegen i fBm.
\item[Logphase] Aktiva celler
\item[MSD] Mean squared displacement, sv. medelvärde av kvadrerade avvikelsen.
\item[Non-confined] Fri sträng
\item[Persistence length] ...
\item[PSD] Power spectral density, sv. spektrala effekttätheten.
\item[Random Walk] sv. slump vandring, en diskret rörelse med statistiskt oberoende, normalfördelade steg.
\item[SDE] Stokastisk differentialekvation
\item[WLC] Worm-like chain, en modell för att beskriva polymerers dynamik.

%Ska vi ha även ha: stokastisk, passiv transport?

\end{description}



%Bara en liten kodsnutt som behövs när man kompilerar lokalt
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "00main.tex"
%%% End: 